Tính đạo hàm của các hàm số sau:

a) $y = x\log_2x$;                b) $y = x^3e^x$.

# 6. Đạo hàm của hàm hợp

Cho hàm số $u = \sin x$ và hàm số $y = u^2$.

a) Tính y theo x.

b) Tính $y'_x$ (đạo hàm của y theo biến x), $y'_u$ (đạo hàm của y theo biến u) và $u'_x$ (đạo hàm của u theo biến x) rồi so sánh $y'_x$ với $y'_u.u'_x$.

Cho u = g(x) là hàm số của x xác định trên khoảng (a; b) và lấy giá trị trên khoảng (c; d); y = f(u) là hàm số của u xác định trên khoảng (c; d) và lấy giá trị trên R. Ta lập hàm số xác định trên (a; b) và lấy giá trị trên R theo quy tắc sau:

$x \mapsto f(g(x))$

Hàm số y = f(g(x)) được gọi là hàm hợp của hàm số y = f(u) với u = g(x).

[Hình 1: Biểu đồ minh họa hàm hợp với các khoảng (a,b), (c,d) và các hàm g, f]

Ví dụ 8.
a) Hàm số y = (2x + 1)³ là hàm hợp của các hàm số nào?
b) Hàm số y = cos(x² + 1) là hàm hợp của các hàm số nào?

Giải
a) Hàm số y = (2x + 1)³ là hàm hợp của hàm số y = u³ với u = 2x + 1.
b) Hàm số y = cos(x² + 1) là hàm hợp của hàm số y = cos u với u = x² + 1.

Cho hàm số u = g(x) có đạo hàm tại x là $u'_x$ và hàm số y = f(u) có đạo hàm tại u là $y'_u$ thì hàm hợp y = f(g(x)) có đạo hàm tại x là $y'_x = y'_u . u'_x$.

Ví dụ 9. Tính đạo hàm của các hàm số sau:

a) $y = (3x^2 + x)^3$;        b) $y = \sin 2x$;        c) $y = e^{e^{x+1}}$.

Giải

a) Đặt $u = 3x^2 + x$ thì $y = u^3$. Ta có $u'_x = 6x + 1$ và $y'_u = (u^3)' = 3u^2$.
Suy ra $y'_x = y'_u . u'_x = 3u^2 . (6x + 1) = 3(3x^2 + x)^2 . (6x + 1)$.
Vậy $y' = 3(3x^2 + x)^2 . (6x + 1)$.