Giải

a) Ta có:
$x^2 + y^2 - 4x + 2y - 4 = 0 \Rightarrow x^2 - 4x + 4 + y^2 + 2y + 1 = 9 \Rightarrow (x - 2)^2 + (y + 1)^2 = 3^2$.

Phương trình trên là phương trình đường tròn tâm I(2 ; -1) bán kính R = 3.

b) Ta có:
$x^2 + y^2 - 2ax - 2by + c = 0 \Rightarrow (x^2 - 2ax + a^2) - (y^2 - 2by + b^2) = a^2 + b^2 - c$
$\Rightarrow (x - a)^2 + (y - b)^2 = a^2 + b^2 - c$.

Do đó, phương trình trên là phương trình đường tròn khi và chỉ khi $a^2 + b^2 > c$. Lúc này đường tròn đã cho có tâm I(a ; b) bán kính

$R = \sqrt{a^2 + b^2 - c}$.

2 Tìm k sao cho phương trình:
$x^2 + y^2 + 2kx + 4y + 6k + 3 = 0$
là phương trình đường tròn.

2. Phương trình đường tròn đi qua ba điểm không thẳng hàng

Do có duy nhất một đường tròn đi qua ba điểm không thẳng hàng cho trước nên ta có thể lập được phương trình đường tròn đó khi biết tọa độ của ba điểm nói trên.

Ví dụ 4 Lập phương trình đường tròn đi qua ba điểm
A(-1 ; 1), B(0 ; -2), C(0 ; 2).

Giải

Gọi tâm của đường tròn là điểm I(a ; b). Ta có IA = IB = IC $\Rightarrow IA^2 = IB^2 = IC^2$.

Vì $IA^2 = IB^2, IB^2 = IC^2$ nên

$\begin{cases}
(-1 - a)^2 + (1 - b)^2 = (0 - a)^2 + (-2 - b)^2 \\
(0 - a)^2 + (-2 - b)^2 = (0 - a)^2 + (2 - b)^2
\end{cases}$

$\Leftrightarrow \begin{cases}
a^2 + b^2 + 2a - 2b + 2 = a^2 + b^2 + 4b + 4 \\
a^2 + b^2 + 4b - 4 = a^2 + b^2 - 4b + 4
\end{cases}$

$\Rightarrow \begin{cases}
2a - 2b - 4b - 2 = 0 \\
b - 0 = 0
\end{cases} \Rightarrow \begin{cases}
a = 1 \\
b = 0.
\end{cases}$

Đường tròn tâm I(1 ; 0) bán kính $R = IC = \sqrt{a^2 + b^2 - 4b + 4} = \sqrt{5}$.

Phương trình đường tròn là $(x - 1)^2 + (y - 0)^2 = (\sqrt{5})^2$.

Vậy phương trình đường tròn là $(x - 1)^2 + y^2 = 5$.

3 Lập phương trình đường tròn đi qua ba điểm A(1 ; 2), B(5 ; 2), C(1 ; -3).

89