Do đó, phương trình (2) có hai nghiệm là x = 0 và x = 7.
Thay lần lượt hai giá trị trên vào bất phương trình x - 4 ≥ 0, ta thấy chỉ có x = 7 thỏa mãn bất phương trình.
Vậy nghiệm của phương trình (1) là x = 7.

Ví dụ 2: Giải phương trình $\sqrt{2x^2 + 3x - 1} = \sqrt{x^2 - 4x + 3}$ (3).

Giải:
Bình phương hai vế của (3) ta được 2x² + 3x + 1 = x² + 4x + 3 (4).
Ta có: (4) ⇔ x² - x - 2 = 0.
Do đó, phương trình (4) có hai nghiệm là x = -1 và x = 2.
Thay lần lượt hai giá trị trên vào bất phương trình x² + 4x + 3 ≥ 0, ta thấy cả hai giá trị đều thỏa mãn bất phương trình.
Vậy phương trình (3) có hai nghiệm là x = -1 và x = 2.

[Hình ảnh minh họa: Một ô màu xanh lá cây chứa nội dung "Giải phương trình: $\sqrt{3x^2 - 4x + 1} = \sqrt{x^2 + x - 1}$"]

II. GIẢI PHƯƠNG TRÌNH CÓ DẠNG $\sqrt{f(x)} = g(x)$ (II)
(f(x) = ax² + bx + c và g(x) = dx + e với a ≠ 0)

Để giải phương trình (II), ta làm như sau:
Bước 1. Giải bất phương trình g(x) ≥ 0 để tìm tập nghiệm của bất phương trình đó.
Bước 2. Bình phương hai vế của (II) dẫn đến phương trình f(x) = [g(x)]² rồi tìm tập nghiệm của phương trình đó.
Bước 3. Trong những nghiệm của phương trình f(x) = [g(x)]², ta chỉ giữ lại những nghiệm thuộc tập nghiệm của bất phương trình g(x) ≥ 0. Tập nghiệm giữ lại đó chính là tập nghiệm của phương trình (II).

Ví dụ 3: Giải phương trình

$\sqrt{x^2 - 6x + 6} = 2x - 1$ (5).

Giải:
Trước hết ta giải bất phương trình 2x - 1 ≥ 0 (6).
Ta có: (6) ⇔ 2x ≥ 1 ⇔ x ≥ $\frac{1}{2}$.
Bình phương hai vế của (5) ta được x² - 6x + 6 = (2x - 1)² (7).