Ví dụ 10 Tính đạo hàm của hàm số: $y = \frac{2x+1}{x-1}$.

Giải
Ta có: $\left(\frac{2x+1}{x-1}\right)' = \frac{(2x+1)'(x-1)-(2x+1)(x-1)'}{(x-1)^2}$
$= \frac{2(x-1)-(2x+1)}{(x-1)^2} = \frac{-3}{(x-1)^2}$.

2. Đạo hàm của hàm hợp

10 Cho hàm số $y = f(u) = \sin u; u = g(x) = x^2$.

a) Bằng cách thay $u$ bởi $x^2$ trong biểu thức $\sin u$, hãy biểu thị giá trị của $y$ theo biến số $x$.

b) Xác định hàm số $y = f(g(x))$.

Giả sử hàm số $u = g(x)$ xác định trên $(a ; b)$ và lấy giá trị trên $(c ; d)$; $y = f(u)$ là hàm số của $u$, xác định trên $(c ; d)$ và lấy giá trị trên $\mathbb{R}$. Khi đó, ta có thể lập được một hàm số mới xác định trên $(a ; b)$ và lấy giá trị trên $\mathbb{R}$ theo quy tắc như Hình 4.

[Hình 4: Biểu đồ minh họa mối quan hệ giữa các hàm số $g$, $f$, và hàm hợp $f(g(x))$]

Hàm số $y = f(g(x))$ được gọi là hàm hợp của hai hàm số $y = f(u)$, $u = g(x)$.

Ví dụ 11 Cho hàm số $y = f(u) = \sqrt{u}$ và $u = g(x) = x - 2$. Tìm hàm hợp $y = f(g(x))$ và tập xác định của nó.

Giải
Ta có: $y = f(g(x)) = f(x - 2) = \sqrt{x - 2}$.
Hàm số trên xác định khi và chỉ khi $x - 2 \geq 0$ hay $x \geq 2$. Tập xác định của hàm số đó là $[2 ; +\infty)$.

Ví dụ 12 Mỗi hàm số sau đây là hàm hợp của hai hàm số nào?

a) $y = \sin(2x + 3)$;                b) $y = 2\sin x + 3$.

Giải
a) Đặt $u = 2x + 3$, ta có: $y = \sin u$. Vậy $y = \sin(2x + 3)$ là hàm hợp của hai hàm số $y = \sin u$, $u = 2x + 3$.

[Ghi chú bên lề:]
10 Tính đạo hàm của hàm số $f(x) = \tan x + \cot x$ tại điểm $x_0 = \frac{\pi}{3}$.

11 Hàm số $y = \log_3(3x + 1)$ là hàm hợp của hai hàm số nào?