b) Đặt $u = \sin x$, ta có: $y = 2u + 3$. Vậy $y = 2\sin x + 3$ là hàm hợp của hai hàm số $y = 2u + 3$, $u = \sin x$.

Cho hàm số $u = g(x)$ có đạo hàm tại $x_0$ và hàm số $y = f(u)$ có đạo hàm tại $u_0 = g(x_0)$. Xét hàm hợp $y = f(g(x))$.

Ta có quy tắc tính đạo hàm của hàm hợp như sau:

Nếu hàm số $u = g(x)$ có đạo hàm tại $x$ là $u'_x$ và hàm số $y = f(u)$ có đạo hàm tại $u$ là $y'_u$ thì hàm hợp $y = f(g(x))$ có đạo hàm tại $x$ là $y'_x = y'_u \cdot u'_x$.

Nhận xét: Bảng đạo hàm của một số hàm số sơ cấp cơ bản và hàm hợp:

Đạo hàm của hàm số sơ cấp cơ bản thường gặp | Đạo hàm của hàm hợp (ở đây $u = u(x)$)
--- | ---
$(x^n)' = n \cdot x^{n-1}$ | $(u^n)' = n \cdot u^{n-1} \cdot u'$
$(\frac{1}{x})' = -\frac{1}{x^2}$ | $(\frac{1}{u})' = -\frac{u'}{u^2}$
$(\sqrt{x})' = \frac{1}{2\sqrt{x}}$ | $(\sqrt{u})' = \frac{u'}{2\sqrt{u}}$
$(\sin x)' = \cos x$ | $(\sin u)' = u' \cdot \cos u$
$(\cos x)' = -\sin x$ | $(\cos u)' = -u' \cdot \sin u$
$(\tan x)' = \frac{1}{\cos^2 x}$ | $(\tan u)' = \frac{u'}{\cos^2 u}$
$(\cot x)' = -\frac{1}{\sin^2 x}$ | $(\cot u)' = -\frac{u'}{\sin^2 u}$
$(e^x)' = e^x$ | $(e^u)' = u' \cdot e^u$
$(a^x)' = a^x \ln a$ | $(a^u)' = u' \cdot a^u \ln a$
$(\ln x)' = \frac{1}{x}$ | $(\ln u)' = \frac{u'}{u}$
$(\log_a x)' = \frac{1}{x \ln a}$ | $(\log_a u)' = \frac{u'}{u \ln a}$