# 3. Tính chất cơ bản của nguyên hàm

## Nguyên hàm của tích một số với một hàm số

7. Ta có $(\frac{x^3}{3})' = x^2$ và $(x^3)' = 3x^2$.

a) Tìm $\int x^2dx$ và $3\int x^2dx$.

b) Tìm $\int 3x^2dx$.

c) Từ các kết quả trên, giải thích tại sao $\int 3x^2dx = 3\int x^2dx$.

Trong trường hợp tổng quát, ta có:

$\int kf(x)dx = k\int f(x)dx$, với $k \in \mathbb{R}, k \neq 0$.

Ví dụ 7. Tìm:

a) $\int \frac{2\sin x}{3}dx$;

b) $\int \frac{3^{x-1}}{2}dx$.

Giải

a) $\int \frac{2\sin x}{3}dx = \frac{2}{3}\int \sin xdx = -\frac{2}{3}\cos x + C$;

b) $\int \frac{3^{x-1}}{2}dx = \frac{1}{2}\int 3^x dx = \frac{1}{2}\cdot\frac{3^x}{\ln 3} = \frac{3^x}{6\ln 3} + C$.

Tìm: a) $\int (-\frac{\cos x}{4})dx$; b) $\int 2^{x+1}dx$.

## Nguyên hàm của tổng, hiệu hai hàm số

8. Ta có $(\frac{x^3}{3})' = x^2$, $(x^3)' = 2x$ và $(\frac{x^3}{3} + x^2)' = x^2 + 2x$.

a) Tìm $\int x^2dx$, $\int 2xdx$ và $\int x^2dx + \int 2xdx$.

b) Tìm $\int (x^2 + 2x)dx$.

c) Từ các kết quả trên, giải thích tại sao $\int (x^2 + 2x)dx = \int x^2dx + \int 2xdx$.

Trong trường hợp tổng quát, ta có:

• $\int [f(x) + g(x)]dx = \int f(x)dx + \int g(x)dx$;

• $\int [f(x) - g(x)]dx = \int f(x)dx - \int g(x)dx$.