5. Khoảng cách từ một điểm đến một mặt phẳng

Trong không gian Oxyz, cho mặt phẳng (α) có phương trình $Ax + By + Cz + D = 0$ và điểm $M_0(x_0; y_0; z_0)$. Gọi $M_1(x_1; y_1; z_1)$ là hình chiếu vuông góc của $M_0$ trên (α) (Hình 17).

[Hình 17: Hình vẽ minh họa mặt phẳng (α), điểm $M_0$, hình chiếu $M_1$, và vector pháp tuyến $\vec{n}$]

a) Nếu nhận xét về phương của hai vector:

$\overrightarrow{M_1M_0} = (x_0 - x_1; y_0 - y_1; z_0 - z_1)$ và $\vec{n} = (A; B; C)$.

b) Tính $\overrightarrow{M_1M_0}.\vec{n}$ theo $A, B, C, D$ và tọa độ của $M_0$.

c) Giải thích tại sao ta lại có đẳng thức $|\overrightarrow{M_1M_0}||\vec{n}| = |\overrightarrow{M_1M_0}.\vec{n}|$.

d) Từ các kết quả trên suy ra cách tính $d(M_0, (α)) = |\overrightarrow{M_1M_0}| = \frac{|\overrightarrow{M_1M_0}.\vec{n}|}{|\vec{n}|}$.

Trong không gian Oxyz, cho mặt phẳng (α) có phương trình $Ax + By + Cz + D = 0$ và điểm $M_0(x_0; y_0; z_0)$. Khoảng cách từ điểm $M_0$ đến mặt phẳng (α) được tính theo công thức:

$d(M_0, (α)) = \frac{|Ax_0 + By_0 + Cz_0 + D|}{\sqrt{A^2 + B^2 + C^2}}$.

Ví dụ 11. Tính khoảng cách từ điểm $M(1; 2; 3)$ đến các mặt phẳng sau:
a) $(P): x + y + z + 12 = 0$;
b) $(Q): 4x + 3y + 10 = 0$.

Giải

a) $d(M, (P)) = \frac{|1.1 + 1.2 + 1.3 + 12|}{\sqrt{1^2 + 1^2 + 1^2}} = \frac{18}{\sqrt{3}} = 6\sqrt{3}$;

b) $d(M, (Q)) = \frac{|4.1 + 3.2 + 0.3 + 10|}{\sqrt{4^2 + 3^2 + 0^2}} = \frac{20}{5} = 4$.

Ví dụ 12. Tính chiều cao của hình chóp S.ABC có tọa độ các đỉnh là $S(5; 0; 1)$, $A(1; 1; 1)$, $B(2; 3; 4)$, $C(5; 2; 3)$.

Giải

Mặt phẳng (ABC) đi qua ba điểm $A(1; 1; 1)$, $B(2; 3; 4)$, $C(5; 2; 3)$ nên có cặp vector chỉ phương là $\overrightarrow{AB} = (1; 2; 3)$, $\overrightarrow{AC} = (4; 1; 2)$, suy ra (ABC) có vector pháp tuyến $\vec{n} = (2.2 - 3.1; 3.4 - 1.2; 1.1 - 2.4) = (1; 10; -7)$.

Phương trình của (ABC) là: $1(x - 1) + 10(y - 1) - 7(z - 1) = 0$ hay $x + 10y - 7z - 4 = 0$.

Chiều cao SH của hình chóp S.ABC chính là khoảng cách từ điểm S đến (ABC).

Ta có: $SH = d(S, (ABC)) = \frac{|1.5 + 10.0 + (-7).1 - 4|}{\sqrt{1^2 + 10^2 + (-7)^2}} = \frac{6}{5\sqrt{6}} = \frac{\sqrt{6}}{5}$.