3. Cho hình hộp ABCD.A'B'C'D' (Hình 6).
Tìm liên hệ giữa: $\overrightarrow{AB} + \overrightarrow{AD}$ và $\overrightarrow{AC}$; $\overrightarrow{AC} + \overrightarrow{AA'}$ và $\overrightarrow{AC'}$.
Từ đó, hãy suy ra rằng
$\overrightarrow{AB} + \overrightarrow{AD} + \overrightarrow{AA'} = \overrightarrow{AC'}$.

Nếu ABCD.A'B'C'D' là hình hộp thì
$\overrightarrow{AB} + \overrightarrow{AD} + \overrightarrow{AA'} = \overrightarrow{AC'}$ (Quy tắc hình hộp).

Ví dụ 3: Cho hình hộp ABCD.A'B'C'D' (Hình 6).
Chứng minh rằng:
$\overrightarrow{AB} + \overrightarrow{B'C'} + \overrightarrow{DD'} = \overrightarrow{AC'}$.

Giải
Ta có: $\overrightarrow{B'C'} = \overrightarrow{AD}$, $\overrightarrow{DD'} = \overrightarrow{AA'}$.
Do đó: $\overrightarrow{AB} + \overrightarrow{B'C'} + \overrightarrow{DD'} = \overrightarrow{AB} + \overrightarrow{AD} + \overrightarrow{AA'} = \overrightarrow{AC'}$.

4. Trong không gian, cho hai vectơ $\vec{a}$, $\vec{b}$.
Lấy một điểm M tùy ý.
a) Vẽ $\overrightarrow{MA} = \vec{a}$, $\overrightarrow{MB} = \vec{b}$, $\overrightarrow{MC} = - \vec{b}$.
b) Tổng của hai vectơ $\vec{a}$ và $- \vec{b}$ bằng vectơ nào trong Hình 7?

Trong không gian, cho hai vectơ $\vec{a}$, $\vec{b}$. Hiệu của vectơ $\vec{a}$ và vectơ $\vec{b}$ là tổng của vectơ $\vec{a}$ và vectơ đối của vectơ $\vec{b}$, kí hiệu là $\vec{a} - \vec{b}$.

Phép lấy hiệu của hai vectơ còn được gọi là phép trừ vectơ.

Ví dụ 4: Cho hình hộp ABCD.A'B'C'D' (Hình 8).
Chứng minh rằng: $\overrightarrow{B'B} - \overrightarrow{DB} = \overrightarrow{B'D}$.

Giải
$\overrightarrow{B'B} - \overrightarrow{DB} = \overrightarrow{B'B} + (- \overrightarrow{DB})$
$= \overrightarrow{B'B} + \overrightarrow{BD} = \overrightarrow{B'D}$.

[Hình 6: Hình vẽ minh họa hình hộp ABCD.A'B'C'D']

[Hình 7: Hình vẽ minh họa các vectơ trong không gian]

[Hình 8: Hình vẽ minh họa hình hộp ABCD.A'B'C'D']

3. Cho hình hộp ABCD.A'B'C'D'. Chứng minh rằng:
$\overrightarrow{B'B} + \overrightarrow{AD} + \overrightarrow{CD} = \overrightarrow{B'D}$.

4. Cho hình hộp ABCD.A'B'C'D'.
Chứng minh rằng:
$\overrightarrow{BB'} - \overrightarrow{C'B'} - \overrightarrow{D'C'} = \overrightarrow{BD'}$.