2. ĐẠO HÀM CỦA TỔNG, HIỆU, TÍCH, THƯƠNG

HD3. Nhận biết quy tắc đạo hàm của tổng

a) Dùng định nghĩa, tính đạo hàm của hàm số $y = x^3 + x^2$ tại điểm x bất kì.

b) So sánh: $(x^3 + x^2)'$ và $(x^3)' + (x^2)'$.

Giả sử các hàm số $u = u(x)$, $v = v(x)$ có đạo hàm trên khoảng $(a,b)$. Khi đó

$(u + v)' = u' + v'$;     $(u - v)' = u' - v'$;

$(uv)' = u'v + uv'$;     $\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$ $(v = v(x) \neq 0)$.

Chú ý

• Quy tắc đạo hàm của tổng, hiệu có thể áp dụng cho tổng, hiệu của hai hay nhiều hàm số.

• Với $k$ là một hằng số, ta có: $(ku)' = ku'$.

• Đạo hàm của hàm số nghịch đảo: $\left(\frac{1}{v}\right)' = - \frac{v'}{v^2}$ $(v = v(x) \neq 0)$.

Ví dụ 2. Tính đạo hàm của các hàm số sau:

a) $y = \frac{1}{3}x^3 - x^2 + 2x + 1$;     b) $y = \frac{2x + 1}{x - 1}$.

Giải

a) Ta có: $y' = \frac{1}{3}(x^3)' - (x^2)' + 2(x)' + 1'$
         $= \frac{1}{3} \cdot 3x^2 - 2x + 2$
         $= x^2 - 2x + 2$.

b) Với mọi $x \neq 1$, ta có:

$y' = \frac{(2x + 1)'(x - 1) - (2x + 1)(x - 1)'}{(x - 1)^2}$

$= \frac{2(x - 1) - (2x + 1)}{(x - 1)^2} = - \frac{3}{(x - 1)^2}$.

Ví dụ 3. Giải bài toán trong tình huống mở đầu.

Giải

Phương trình chuyển động của vật là $h = v_0t - \frac{1}{2}gt^2$.

Vận tốc của vật tại thời điểm $t$ được cho bởi $v(t) = h' = v_0 - gt$.

Vật đạt độ cao cực đại tại thời điểm $t_1 = \frac{v_0}{g}$, tại đó vận tốc bằng $v(t_1) = v_0 - gt_1 = 0$.

Vật chạm đất tại thời điểm $t_2$ mà $h(t_2) = 0$ nên ta có:

$v_0t_2 - \frac{1}{2}gt_2^2 = 0 \Rightarrow t_2 = 0$ (loại) và $t_2 = \frac{2v_0}{g}$