§4 PHƯƠNG TRÌNH LƯỢNG GIÁC CƠ BẢN

Một vệ tinh nhân tạo bay quanh Trái Đất theo một quỹ đạo là đường elip (Hình 33). Độ cao h (km) của vệ tinh so với bề mặt Trái Đất được xác định bởi công thức $h = 550 + 450\cos\frac{\pi}{50}t$ (Nguồn: Đại số và Giải tích 11 Nâng cao, NXBGD Việt Nam, 2021), trong đó t là thời gian tính bằng phút kể từ lúc vệ tinh bay vào quỹ đạo. Tại thời điểm t bằng bao nhiêu thì vệ tinh cách mặt đất 1 000 km; 250 km; 100 km?

[Hình 33: Minh họa quỹ đạo của vệ tinh quanh Trái Đất. Hình vẽ thể hiện Trái Đất, quỹ đạo elip của vệ tinh, và các kích thước như h = 100, r = 250, và 1000.]

Trên thực tế, có nhiều bài toán dẫn đến việc giải một trong các phương trình có dạng: $\sin x = m$, $\cos x = m$, $\tan x = m$, $\cot x = m$, trong đó x là ẩn số, m là số thực cho trước. Các phương trình đó là các phương trình lượng giác cơ bản.

I. PHƯƠNG TRÌNH TƯƠNG ĐƯƠNG

Như ta đã biết, một phương trình với ẩn x có dạng f(x) = g(x) (1), trong đó vế trái f(x) và vế phải g(x) là hai biểu thức của cùng một biến x. Khi giải phương trình (1), ta cần lưu ý tới điều kiện đối với ẩn số x để f(x) và g(x) có nghĩa (tức là mọi phép toán đều thực hiện được). Ta cũng nói đó là điều kiện xác định của phương trình (hay gọi tắt là điều kiện của phương trình).

1 Cho hai phương trình (với cùng ẩn x): $x^2 - 3x + 2 = 0$ (1)
                                        $(x - 1)(x - 2) = 0$ (2)
a) Tìm tập nghiệm $S_1$ của phương trình (1) và tập nghiệm $S_2$ của phương trình (2).
b) Hai tập $S_1$, $S_2$ có bằng nhau hay không?

Trong trường hợp tổng quát, ta có định nghĩa sau:

Hai phương trình (cùng ẩn) được gọi là tương đương nếu chúng có cùng tập nghiệm.

Nếu phương trình $f_1(x) = g_1(x)$ tương đương với phương trình $f_2(x) = g_2(x)$ thì ta viết $f_1(x) = g_1(x) \Leftrightarrow f_2(x) = g_2(x)$.

Ví dụ 1 Hai phương trình $x - 3 = 0$ và $x^2 - 6x + 9 = 0$ có tương đương không? Vì sao?
Giải
Tập nghiệm của phương trình $x - 3 = 0$ là $S_1 = \{3\}$.
Tập nghiệm của phương trình $x^2 - 6x + 9 = 0$ là $S_2 = \{3\}$.

1 Hai phương trình $x - 1 = 0$ và $\frac{x^2 - 1}{x + 1} = 0$ có tương đương không? Vì sao?