$\cos a \cos b = \frac{1}{2}[\cos(a + b) + \cos(a - b)]$

$\sin a \sin b = - \frac{1}{2}[\cos(a + b) - \cos(a - b)]$

$\sin a \cos b = \frac{1}{2}[\sin(a + b) + \sin(a - b)]$

Ví dụ 6: Cho $\sin 2x = -\frac{1}{3}$. Tính: $A = \sin\left(x + \frac{\pi}{4}\right)\cos\left(x - \frac{\pi}{4}\right)$.

Giải

$A = \sin\left(x + \frac{\pi}{4}\right)\cos\left(x - \frac{\pi}{4}\right) = \frac{1}{2}\left[\sin\left(x + \frac{\pi}{4} + x - \frac{\pi}{4}\right) + \sin\left(x + \frac{\pi}{4} - x + \frac{\pi}{4}\right)\right]$

$= \frac{1}{2}\left(\sin 2x + \sin \frac{\pi}{2}\right) = \frac{1}{2}\left(-\frac{1}{3} + 1\right) = \frac{1}{3}$.

6: Cho $\cos a = \frac{2}{3}$.
Tính: $B = \cos \frac{3a}{2} \cos \frac{a}{2}$.

IV. CÔNG THỨC BIẾN ĐỔI TỔNG THÀNH TÍCH

6. Sử dụng công thức biến đổi tích thành tổng và đặt $a + b = u; a - b = v$ rồi biến đổi các biểu thức sau thành tích: $\cos u + \cos v; \cos u - \cos v; \sin u + \sin v; \sin u - \sin v$.

Trong trường hợp tổng quát, ta có các công thức sau (thường gọi là công thức biến đổi tổng thành tích):

$\cos u + \cos v = 2 \cos \frac{u+v}{2} \cos \frac{u-v}{2}$

$\cos u - \cos v = -2 \sin \frac{u+v}{2} \sin \frac{u-v}{2}$

$\sin u + \sin v = 2 \sin \frac{u+v}{2} \cos \frac{u-v}{2}$

$\sin u - \sin v = 2 \cos \frac{u+v}{2} \sin \frac{u-v}{2}$

Ví dụ 7: Tính:

a) $\sin \frac{11\pi}{12} - \sin \frac{5\pi}{12}$;    b) $\cos 105^\circ + \cos 15^\circ$.

Giải

a) $\sin \frac{11\pi}{12} - \sin \frac{5\pi}{12} = 2 \cos \frac{\frac{11\pi}{12} + \frac{5\pi}{12}}{2} \sin \frac{\frac{11\pi}{12} - \frac{5\pi}{12}}{2} = 2 \cos \frac{2\pi}{3} \sin \frac{\pi}{4} = 2 \cdot \left(-\frac{1}{2}\right) \cdot \frac{\sqrt{2}}{2} = -\frac{\sqrt{2}}{2}$.

7: Tính:
$D = \frac{\sin \frac{7\pi}{9} + \sin \frac{\pi}{9}}{\cos \frac{7\pi}{9} - \cos \frac{\pi}{9}}$.