2

a) Tính cos(a + b) bằng cách biến đổi $\cos(a+b) = \sin[\frac{\pi}{2}-(a+b)] = \sin[(\frac{\pi}{2}-a)-b]$ và sử dụng công thức cộng đối với sin.

b) Tính cos(a - b) bằng cách biến đổi cos(a - b) = cos[a + (- b)] và sử dụng công thức cos(a + b) có được ở câu a.

Trong trường hợp tổng quát, với các góc lượng giác a, b, ta có các công thức sau (thường được gọi chung là công thức cộng đối với côsin):

• cos(a + b) = cosa cosb - sina sinb     • cos(a - b) = cosa cosb + sina sinb

Ví dụ 2 Tính $\cos\frac{5\pi}{12}$

Giải

Áp dụng công thức cộng, ta có:

$\cos\frac{5\pi}{12} = \cos(\frac{\pi}{6} + \frac{\pi}{4}) = \cos\frac{\pi}{6}\cos\frac{\pi}{4} - \sin\frac{\pi}{6}\sin\frac{\pi}{4} = \frac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{4}$

2 Tính cos 15°.

3

a) Sử dụng công thức cộng đối với sin và côsin, hãy tính tan(a + b) theo tan a và tan b khi các biểu thức đều có nghĩa.

b) Khi các biểu thức đều có nghĩa, hãy tính tan(a - b) bằng cách biến đổi tan(a - b) = tan[a + (- b)] và sử dụng công thức tan(a + b) có được ở câu a.

Trong trường hợp tổng quát, với các góc lượng giác a, b, ta có các công thức sau (thường được gọi chung là công thức cộng đối với tang):

• $\tan(a + b) = \frac{\tan a + \tan b}{1 - \tan a \tan b}$     • $\tan(a - b) = \frac{\tan a - \tan b}{1 + \tan a \tan b}$

(khi các biểu thức đều có nghĩa).

Ví dụ 3 Tính $\tan\frac{7\pi}{12}$

Giải

Áp dụng công thức cộng đối với tang, ta có:

$\tan\frac{7\pi}{12} = \tan(\frac{\pi}{4} + \frac{\pi}{3}) = \frac{\tan\frac{\pi}{4} + \tan\frac{\pi}{3}}{1 - \tan\frac{\pi}{4}\tan\frac{\pi}{3}} = \frac{1 + \sqrt{3}}{1 - \sqrt{3}} = \frac{(1 + \sqrt{3})^2}{2} = - 2 - \sqrt{3}$

3 Tính tan 165°.

17