b) Δ₁ và Δ₂ có vecto pháp tuyến lần lượt là $\vec{n_1} = (2, 1)$ và $\vec{n_2} = (1, -1)$.

Ta có: $\frac{2}{1} ≠ \frac{1}{-1}$, suy ra $\vec{n_1}$ và $\vec{n_2}$ là hai vecto không cùng phương.

Vậy Δ₁ và Δ₂ cắt nhau tại một điểm M. Giải hệ phương trình:

$$\begin{cases}
2x + y - 2 = 0 \\
x - y - 1 = 0
\end{cases}$$

ta được M(1; 0).

c) Δ₁ và Δ₂ có vecto pháp tuyến lần lượt là $\vec{n_1} = (2, 1)$ và $\vec{n_2} = (4, 2)$.

Ta có $\frac{2}{1} = \frac{4}{2}$, suy ra $\vec{n_1}$ và $\vec{n_2}$ là hai vecto cùng phương. Vậy Δ₁ và Δ₂ song song hoặc trùng nhau. Lấy điểm M(1; 0) thuộc Δ₁, thay tọa độ của M vào phương trình Δ₂, ta được 4 + 0 + 3 = 7 ≠ 0, suy ra M không thuộc Δ₂. Vậy Δ₁ // Δ₂

d) Δ₁ và Δ₂ có vecto pháp tuyến lần lượt là $\vec{n_1} = (2, 1)$ và $\vec{n_2} = (6, 3)$.

Ta có $\frac{2}{1} = \frac{6}{3}$, suy ra $\vec{n_1}$ và $\vec{n_2}$ là hai vecto cùng phương. Vậy Δ₁ và Δ₂ song song hoặc trùng nhau.

Lấy điểm P(0; 2) thuộc Δ₂, thay tọa độ của P vào phương trình Δ₁, ta được 0 + 2 - 2 = 0, suy ra P thuộc Δ₂. Vậy Δ₁ ≡ Δ₂.

e) Δ₁ và Δ₂ có phương trình tổng quát lần lượt là 2x + y - 2 = 0 và x - 2y - 1 = 0, có vecto pháp tuyến lần lượt là $\vec{n_1} = (2, 1)$ và $\vec{n_2} = (1, -2)$.

Ta có $\vec{n_1} \cdot \vec{n_2} = 2 \cdot 1 + 1 \cdot (-2) = 0$ nên $\vec{n_1}$ và $\vec{n_2}$ là hai vecto vuông góc, suy ra Δ₁ ⊥ Δ₂.

Giải hệ phương trình:

$$\begin{cases}
2x + y - 2 = 0 \\
x - 2y - 1 = 0
\end{cases}$$

ta được nghiệm:

$$\begin{cases}
x = 1 \\
y = 0.
\end{cases}$$

Vậy Δ₁ và Δ₂ vuông góc và cắt nhau tại M(1; 0).

4. Xét vị trí tương đối của các cặp đường thẳng d₁ và d₂ trong các trường hợp sau:

a) d₁: x - 5y + 9 = 0 và d₂: 10x + 2y + 7 = 10;

b) d₁: 3x - 4y + 9 = 0 và d₂: $\begin{cases} x = 1 + 4t \\ y = 1 + 3t; \end{cases}$

c) d₁: $\begin{cases} x = 5 + 4t \\ y = 4 + 3t \end{cases}$ và d₂: $\begin{cases} x = 1 + 8t \\ y = 1 + 6t. \end{cases}$

5. Viết phương trình đường thẳng d₁:

a) Đi qua điểm A(2; 3) và song song với đường thẳng d₂: x + 3y + 2 = 0;

b) Đi qua điểm B(4; -1) và vuông góc với đường thẳng d₃: 3x - y + 1 = 0.