Thay lần lượt các giá trị trên vào phương trình đã cho, ta thấy chỉ có x = -2 thoả mãn.
Vậy nghiệm của phương trình đã cho là x = -2.

Giải phương trình $\sqrt{31x^2 - 58x + 1} = \sqrt{10x^2 - 11x - 19}$.

2. Phương trình dạng $\sqrt{ax^2 + bx + c} = dx + e$

Lời giải cho phương trình $\sqrt{-x^2 + x + 1} = x$ như sau đúng hay sai?

$\sqrt{-x^2 + x + 1} = x$
$-x^2 + x + 1 = x^2$     (bình phương cả hai vế để làm mất dấu căn)
$-2x^2 + x + 1 = 0$      (chuyển vế, rút gọn)
$x = 1$ hoặc $x = -\frac{1}{2}$.     (giải phương trình bậc hai)

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là 1 và $-\frac{1}{2}$.

Để giải phương trình $\sqrt{ax^2 + bx + c} = dx + e$, ta làm như sau:
Bước 1: Bình phương hai vế của phương trình để được phương trình $ax^2 + bx + c = (dx + e)^2$.
Bước 2: Giải phương trình nhận được ở Bước 1.
Bước 3: Thử lại các giá trị x tìm được ở Bước 2 có thoả mãn phương trình đã cho hay không và kết luận nghiệm.

Ví dụ 2
Giải phương trình $\sqrt{3x^2 + 5x - 13} = x + 1$.

Giải
Bình phương hai vế của phương trình đã cho, ta được:
$3x^2 + 5x - 13 = (x + 1)^2$
$3x^2 + 5x - 13 = x^2 + 2x + 1$
$2x^2 + 3x - 14 = 0$
$x = -\frac{7}{2}$ hoặc $x = 2$.

Thay lần lượt các giá trị trên vào phương trình đã cho, ta thấy chỉ có x = 2 thoả mãn.
Vậy nghiệm của phương trình đã cho là x = 2.

Giải phương trình $\sqrt{3x^2 + 27x - 41} = 2x + 3$.