đoạn [a ; b] là:

$S_n = T_0 + T_1 + T_2 + ... + T_{n-1} = \left(\frac{b-a}{n}\right) \cdot [f(x_0) + f(x_1) + f(x_2) + ... + f(x_{n-1})].$

Nhận xét: Người ta có thể chứng minh được rằng $\lim_{n \to +\infty} S_n = F(b) - F(a)$ với F(x) là một nguyên hàm của hàm số f(x) trên đoạn [a ; b]. Hiệu F(b) - F(a) được gọi là diện tích hình thang cong AMNB giới hạn bởi đồ thị của hàm số y = f(x), trục Ox và hai đường thẳng x = a, x = b. Cụ thể, ở Hình 6, ta có: $S_{\text{hình thang cong AMNB}} = F(b) - F(a)$ với F(x) là một nguyên hàm của hàm số f(x) trên đoạn [a ; b].

Ví dụ 1 Cho đồ thị hàm số y=f(x)=x+1 (x∈[0;1]).
Xét hình thang vuông OMNB giới hạn bởi đồ thị
của hàm số f (x) = x + 1, trục Ox và hai đường
thẳng x = 0, x = 1 (Hình 7).
a) Tính diện tích hình thang vuông OMNB.
b) Giả sử F(x) là một nguyên hàm của hàm số
f(x) = x + 1 trên đoạn [0 ; 1]. Tính F(1) - F(0).
Từ đó hãy chứng tỏ rằng
$S_{\text{hình thang vuông OMNB}} = F(1) - F(0)$.

Giải
a) Ta có:
$S_{\text{hình thang vuông OMNB}} = \frac{1}{2} \cdot (OM + BN) \cdot OB$
$= \frac{1}{2} \cdot (1+2) \cdot 1 = \frac{3}{2}.$

b) Ta có:
$\int (x+1)dx = \int xdx + \int 1dx = \frac{x^2}{2} + x + C.$

Như vậy $F(x) = \frac{x^2}{2} + x$ là một nguyên hàm
của hàm số f(x) = x + 1 trên đoạn [0 ; 1].

Ta có:
$F(1) - F(0) = \left(\frac{1^2}{2} + 1\right) - \left(\frac{0^2}{2} + 0\right) = \frac{3}{2}.$

Vậy $S_{\text{hình thang vuông OMNB}} = F(1) - F(0)$.

[Hình 7: Đồ thị hàm số y = x + 1 trên đoạn [0;1] với hình thang vuông OMNB được tô màu vàng. Trục tung có đánh dấu giá trị 2, trục hoành có đánh dấu giá trị 1.]

1 Cho đồ thị hàm số y = f(x) = 2x
(x ∈ [0 ; 2]). Xét tam giác vuông
OAB giới hạn bởi đồ thị của hàm số
f (x) = 2x , trục Ox và đường thẳng
x = 2.
a) Tính diện tích tam giác vuông
OAB.
b) Giả sử F (x) là một nguyên hàm
của f (x) = 2x trên đoạn [0 ; 2]. Tính
F (2) - F (0). Từ đó hãy chứng tỏ
rằng $S_{\text{tam giác vuông OAB}} = F (2) - F (0)$.