b) Giả sử G(x) là một nguyên hàm của hàm số kf(x) trên K. Đặt G(x) = kH(x) trên K. Hỏi H(x) có phải là nguyên hàm của hàm số f(x) trên K hay không?

c) Nếu nhận xét về $\int kf(x)dx$ và $k\int f(x)dx$.

Từ Hoạt động 3, ta có:

Tính chất 1

$\int kf(x)dx = k\int f(x)dx$ với k là hằng số khác 0.

Ví dụ 4 Cho n là số nguyên dương.

a) Chứng tỏ rằng $\int x^ndx = \frac{x^{n+1}}{n+1} + C$.

b) Cho k là hằng số thực khác không. Tính $\int kx^ndx$.

Giải

a) Do $\left(\frac{x^{n+1}}{n+1}\right)' = x^n$ nên $\frac{x^{n+1}}{n+1}$ là một nguyên hàm của hàm số f(x) = x^n trên R.

Vậy $\int x^ndx = \frac{x^{n+1}}{n+1} + C$.

b) Ta có: $\int kx^ndx = k\int x^ndx = k\frac{x^{n+1}}{n+1} + C$.

Chứng tỏ rằng $\int (n+1)x^ndx = x^{n+1} + C$.

4 Cho f(x), g(x) là hai hàm số liên tục trên K.

a) Giả sử F(x), G(x) lần lượt là nguyên hàm của hàm số f(x), g(x) trên K. Hỏi F(x) + G(x) có phải là nguyên hàm của hàm số f(x) + g(x) trên K hay không?

b) Giả sử H(x), F(x) lần lượt là nguyên hàm của hàm số f(x) + g(x), f(x) trên K. Đặt G(x) = H(x) - F(x) trên K. Hỏi G(x) có phải là nguyên hàm của hàm số g(x) trên K hay không?

c) Nếu nhận xét về $\int [f(x) + g(x)]dx$ và $\int f(x)dx + \int g(x)dx$.

Từ Hoạt động 4, ta có:

Tính chất 2

• $\int [f(x) + g(x)]dx = \int f(x)dx + \int g(x)dx$.

• $\int [f(x) - g(x)]dx = \int f(x)dx - \int g(x)dx$.