Một cách tổng quát, ta có:

Khoảng cách từ điểm $M_0(x_0 ; y_0 ; z_0)$ đến mặt phẳng $(P)$:

$Ax + By + Cz + D = 0 (A^2 + B^2 + C^2 > 0)$

được tính theo công thức: $d(M_0, (P)) = \frac{|Ax_0 + By_0 + Cz_0 + D|}{\sqrt{A^2 + B^2 + C^2}}$.

Ví dụ 13 Cho mặt phẳng $(P): 2x - 2y - z + 3 = 0$ và điểm $M_0(3 ; 1 ; -5)$. Tính khoảng cách từ điểm $M_0$ đến mặt phẳng $(P)$.

Giải
Khoảng cách từ điểm $M_0$ đến mặt phẳng $(P)$ là:

$d(M_0, (P)) = \frac{|2 \cdot 3 + (-2) \cdot 1 + (-1) \cdot (-5) + 3|}{\sqrt{2^2 + (-2)^2 + (-1)^2}} = 4$.

Ví dụ 14 Cho mặt phẳng
$(P_1): 2x - 4y - 4z + 3 = 0$
và mặt phẳng $(P_2): x - 2y - 2z + 1 = 0$.

a) Chứng minh rằng $(P_1) // (P_2)$.
b) Tính khoảng cách giữa hai mặt phẳng song song $(P_1), (P_2)$.

Giải
a) Ta có $\vec{n_1} = (2 ; -4 ; -4), \vec{n_2} = (1 ; -2 ; -2)$ lần lượt là hai vectơ pháp tuyến của các mặt phẳng $(P_1), (P_2)$. Do $\vec{n_1} = 2\vec{n_2}, D_1 = 3 \neq 2 = 2D_2$ nên $(P_1) // (P_2)$.

b) Chọn điểm $M_0\left(-\frac{3}{2} ; 0 ; 0\right) \in (P_1)$. Suy ra khoảng cách từ điểm $M_0$ đến mặt phẳng $(P_2)$ là:

$d(M_0, (P_2)) = \frac{\left|-\frac{3}{2} + 1\right|}{\sqrt{1^2 + (-2)^2 + (-2)^2}} = \frac{1}{6}$.

Do khoảng cách giữa hai mặt phẳng song song $(P_1)$, $(P_2)$ bằng $d(M_0, (P_2))$ nên khoảng cách giữa hai mặt phẳng song song $(P_1), (P_2)$ bằng $\frac{1}{6}$.

[Hình ảnh chứa hai ghi chú trong khung màu xanh lá cây:]

11 Chứng minh rằng khoảng cách từ điểm $M(a ; b ; c)$ đến các mặt phẳng $(Oyz), (Ozx), (Oxy)$ lần lượt bằng $|a|, |b|, |c|$.

12 Cho mặt phẳng
$(P_1): 6x - 8y - 3 = 0$
và mặt phẳng
$(P_2): 3x - 4y + 2 = 0$.
a) Chứng minh rằng $(P_1) // (P_2)$.
b) Tính khoảng cách giữa hai mặt phẳng song song $(P_1), (P_2)$.