2. Định nghĩa tích phân

Cho hàm số $f(x) = x^2$.

a) Chứng tỏ $F(x) = \frac{x^3}{3}; G(x) = \frac{x^3}{3} + C$ là các nguyên hàm của hàm số $f(x) = x^2$.

b) Chứng minh rằng $F(b) - F(a) = G(b) - G(a)$, tức là hiệu số $F(b) - F(a)$ không phụ thuộc việc chọn nguyên hàm.

Cho $f(x)$ là hàm số liên tục trên đoạn $[a ; b]$. Giả sử $F(x)$ là một nguyên hàm của $f(x)$ trên đoạn $[a ; b]$.

Hiệu số $F(b) - F(a)$ được gọi là tích phân từ $a$ đến $b$ của hàm số $f(x)$, kí hiệu là $\int_a^b f(x)dx$.

Chú ý

• Kí hiệu $F(x)|_a^b = F(b) - F(a)$ và đọc là $F(x)$ thế cận từ $a$ đến $b$.

Vậy $\int_a^b f(x)dx = F(x)|_a^b = F(b) - F(a)$.

Gọi: $\int$ là dấu tích phân; $a$ là cận dưới, $b$ là cận trên; $f(x)dx$ là biểu thức dưới dấu tích phân và $f(x)$ là hàm số dưới dấu tích phân.

• Ta quy ước: $\int_a^a f(x)dx = 0; \int_a^b f(x)dx = -\int_b^a f(x)dx$.

Ví dụ 2 Tính:

a) $\int_2^3 6x dx$;

b) $\int_0^1 e^t dt$.

Giải

a) $\int_2^3 6x dx = 3x^2|_2^3 = 3(3^2 - 2^2) = 3(9 - 4) = 15$.

b) $\int_0^1 e^t dt = e^t|_0^1 = e^1 - e^0 = e - 1$.

2 Tính $\int_0^1 \cos u du$.

20

Đọc bản mới nhất trên hoc10.vn

Bản mẫu góp ý