Nhận xét. Vecto $\vec{a} = (x; y; z)$ cùng phương với vecto $\vec{b} = (x'; y'; z') \neq \vec{0}$ khi và chỉ khi tồn tại số thực $k$ sao cho $\begin{cases} x = kx' \\ y = ky' \\ z = kz'. \end{cases}$

Ví dụ 1. Trong không gian Oxyz, cho hai vecto $\vec{a} = (2; 1; 5)$ và $\vec{b} = (2; 2; 1)$. Tìm tọa độ của mỗi vecto sau:

a) $\vec{a} - \vec{b}$;

b) $3\vec{a} + 2\vec{b}$.

Giải

a) Vì $\vec{a} = (2; 1; 5)$ và $\vec{b} = (2; 2; 1)$ nên $\vec{a} - \vec{b} = (2 - 2; 1 - 2; 5 - 1) = (0; -1; 4)$.

b) Ta có $3\vec{a} = (3 \cdot 2; 3 \cdot 1; 3 \cdot 5) = (6; 3; 15)$ và $2\vec{b} = (2 \cdot 2; 2 \cdot 2; 2 \cdot 1) = (4; 4; 2)$.

Do đó $3\vec{a} + 2\vec{b} = (6 + 4; 3 + 4; 15 + 2) = (10; 7; 17)$.

Luyện tập 1. Trong không gian Oxyz, cho ba vecto $\vec{u} = (1; 8; 6)$, $\vec{v} = (-1; 3; -2)$ và $\vec{w} = (0; 5; 4)$. Tìm tọa độ của vecto $\vec{u} - 2\vec{v} + \vec{w}$.

HD2. Thiết lập tọa độ trung điểm đoạn thẳng, tọa độ trọng tâm tam giác

Trong không gian Oxyz, cho tam giác ABC có $A(x_A; y_A; z_A)$, $B(x_B; y_B; z_B)$ và $C(x_C; y_C; z_C)$.

a) Gọi M là trung điểm của đoạn thẳng AB. Tìm tọa độ của M theo tọa độ của A và B.

b) Gọi G là trọng tâm của tam giác ABC. Tìm tọa độ của G theo tọa độ của A, B và C.

Ta đã biết:
$\vec{OM} = \frac{1}{2}(\vec{OA} + \vec{OB})$;
$\vec{OG} = \frac{1}{3}(\vec{OA} + \vec{OB} + \vec{OC})$.

Trong không gian Oxyz, cho ba điểm không thẳng hàng $A(x_A; y_A; z_A)$, $B(x_B; y_B; z_B)$ và $C(x_C; y_C; z_C)$. Khi đó:

- Tọa độ trung điểm của đoạn thẳng AB là $(\frac{x_A + x_B}{2}; \frac{y_A + y_B}{2}; \frac{z_A + z_B}{2})$;

- Tọa độ trọng tâm của tam giác ABC là $(\frac{x_A + x_B + x_C}{3}; \frac{y_A + y_B + y_C}{3}; \frac{z_A + z_B + z_C}{3})$.

Ví dụ 2. Trong không gian Oxyz, cho ba điểm $A(1; 2; 3)$, $B(3; 2; 1)$ và $C(2; -1; 5)$. Tìm tọa độ trung điểm M của đoạn thẳng AB và tọa độ trọng tâm G của tam giác ABC.

Giải

Vì M là trung điểm của đoạn thẳng AB nên tọa độ của điểm M là $(\frac{1+3}{2}; \frac{2+2}{2}; \frac{3+1}{2})$, suy ra $M(2; 2; 2)$.

Vì G là trọng tâm của tam giác ABC nên tọa độ của điểm G là $(\frac{1+3+2}{3}; \frac{2+2+(-1)}{3}; \frac{3+1+5}{3})$, suy ra $G(2; 1; 3)$.