Giải (H.5.7)

Mặt phẳng (A'B'C') nhận $\overrightarrow{AB} = (3; 1; 2), \overrightarrow{AC} = (1; 1; -1)$ làm cặp vector chỉ phương nên có vector pháp tuyến là

$\vec{n} = [\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}] = (-3; 5; 2)$.

Mặt phẳng (A'B'C') đi qua A(1; 1; 1) và nhận $\vec{n} = (-3; 5; 2)$ làm một vector pháp tuyến nên có phương trình:

$-3(x - 1) + 5(y - 1) + 2(z - 1) = 0 \Leftrightarrow 3x - 5y - 2z + 4 = 0$.

[Hình 5.7: Hình vẽ minh họa một hình chóp với đáy ABC và đỉnh A', trong đó có vẽ thêm một mặt phẳng cắt hình chóp tạo thành tam giác A'B'C']

Luyện tập 7. Trong không gian Oxyz, cho các điểm A(1; -2; -1), B(4; 1; 2), C(2; 3; 1). Viết phương trình mặt phẳng (α) đi qua điểm A(1; -2; -1) đồng thời song song với trục Oy và đường thẳng BC.

HD7. Lập phương trình mặt phẳng đi qua ba điểm không thẳng hàng

Trong không gian Oxyz, cho ba điểm không thẳng hàng:
A(1; 2; 3), B(-1; 3; 4), C(2; -1; 2).

a) Hãy chỉ ra một cặp vector chỉ phương của mặt phẳng (ABC).

b) Viết phương trình mặt phẳng (ABC).

Trong không gian Oxyz, bài toán viết phương trình mặt phẳng đi qua ba điểm không thẳng hàng A, B, C có thể thực hiện theo các bước sau:

• Tìm cặp vector chỉ phương $\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}$.

• Tìm vector pháp tuyến $\vec{n} = [\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}]$.

• Lập phương trình tổng quát của mặt phẳng đi qua A và biết vector pháp tuyến $\vec{n}$.

Ví dụ 8. Trong không gian Oxyz, cho ba điểm A(2; 1; -1), B(3; 2; 1), C(3; 1; 4).

a) Chứng minh rằng ba điểm A, B, C không thẳng hàng.

b) Viết phương trình mặt phẳng (ABC).

Giải

a) Hai vector $\overrightarrow{AB} = (1; 1; 2), \overrightarrow{AC} = (1; 0; 5)$ không cùng phương nên ba điểm A, B, C không thẳng hàng.

b) Mặt phẳng (ABC) có cặp vector chỉ phương $\overrightarrow{AB} = (1; 1; 2), \overrightarrow{AC} = (1; 0; 5)$ nên có vector pháp tuyến $\vec{n} = [\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}] = (5; -3; -1)$.

Mặt phẳng (ABC) đi qua A(2; 1; -1) và có vector pháp tuyến $\vec{n} = (5; -3; -1)$ nên có phương trình:

$5(x - 2) - 3(y - 1) - 1(z + 1) = 0 \Leftrightarrow 5x - 3y - z - 8 = 0$.