BÀI TẬP CUỐI CHƯƠNG V

A - TRẮC NGHIỆM

5.31. Trong không gian Oxyz, cho mặt phẳng (P): $x - 2y - 3z + 1 = 0$. Một vector pháp tuyến của mặt phẳng (P) có tọa độ là
A. $(1; 2; 3)$.     B. $(1; -2; 3)$.     C. $(1; 2; -3)$.     D. $(1; -2; -3)$.

5.32. Trong không gian Oxyz, phương trình mặt phẳng (P) đi qua điểm $I(1; -1; 2)$ và nhận vector $\vec{n} = (2; 1; -1)$ làm một vector pháp tuyến là
A. $x - y + 2z + 1 = 0$.     B. $x - y + 2z - 6 = 0$.
C. $2x + y - z - 1 = 0$.     D. $2x + y - z + 1 = 0$.

5.33. Trong không gian Oxyz, cho đường thẳng $d: \frac{x-1}{2} = \frac{y+2}{1} = \frac{z-3}{-2}$. Một vector chỉ phương của đường thẳng d có tọa độ là
A. $(1; -2; 3)$.     B. $(2; 1; -2)$.     C. $(2; 1; 2)$.     D. $(1; 2; 3)$.

5.34. Trong không gian Oxyz, cho đường thẳng $d: \begin{cases} x = 1 + 2t \\ y = -2 + t \\ z = 3 - t. \end{cases}$ Một vector chỉ phương của đường thẳng d có tọa độ là
A. $(1; -2; 3)$.     B. $(2; 0; 0)$.     C. $(2; 1; -1)$.     D. $(2; 1; 1)$.

5.35. Trong không gian Oxyz, phương trình đường thẳng d đi qua $I(2; -1; 1)$ và nhận vector $\vec{u} = (1; 2; -3)$ làm một vector chỉ phương là
A. $\frac{x-1}{2} = \frac{y-2}{-1} = \frac{z+3}{1}$.     B. $\frac{x-2}{1} = \frac{y-1}{2} = \frac{z-1}{-3}$.
C. $\frac{x-2}{1} = \frac{y+1}{2} = \frac{z-1}{-3}$.     D. $\frac{x-1}{2} = \frac{y-2}{1} = \frac{z+3}{1}$.

5.36. Trong không gian Oxyz, cho hai điểm $A(-1; 0; -1), B(2; 1; 1)$. Phương trình đường thẳng AB là
A. $\begin{cases} x = 1 + 3t \\ y = t \\ z = 1 + 2t. \end{cases}$     B. $\begin{cases} x = -1 + t \\ y = t \\ z = -1 + 2t. \end{cases}$
C. $\begin{cases} x = 2 + t \\ y = 1 + t \\ z = 1 + 2t. \end{cases}$     D. $\begin{cases} x = -1 + 3t \\ y = t \\ z = -1 + 2t. \end{cases}$

5.37. Trong không gian Oxyz, phương trình đường thẳng d đi qua $I(2; 1; -3)$ và vuông góc với mặt phẳng (P): $x - 2y + z - 3 = 0$ là
A. $\frac{x-2}{1} = \frac{y-1}{-2} = \frac{z+3}{1}$.     B. $\frac{x-2}{1} = \frac{y-1}{2} = \frac{z-3}{1}$.
C. $\frac{x-2}{1} = \frac{y-1}{-2} = \frac{z-3}{1}$.     D. $\frac{x-2}{1} = \frac{y-1}{2} = \frac{z+3}{1}$.