Giải

a) $\overrightarrow{AB}.\overrightarrow{AC} = |\overrightarrow{AB}||\overrightarrow{AC}|\cos(\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}) = 4.4.\cos60° = 16.\frac{1}{2} = 8$;

b) $\overrightarrow{AB}.\overrightarrow{BC} = |\overrightarrow{AB}||\overrightarrow{BC}|\cos(\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{BC}) = 4.4.\cos120° = 16.(-\frac{1}{2}) = -8$;

c) $\overrightarrow{AH}.\overrightarrow{BC} = |\overrightarrow{AH}||\overrightarrow{BC}|\cos(\overrightarrow{AH}, \overrightarrow{BC}) = |\overrightarrow{AH}||\overrightarrow{BC}|\cos90° = 0$

Chú ý: Trong Vật lí, tích vô hướng của $\overrightarrow{F}$ và $\overrightarrow{d}$ biểu diễn công A sinh bởi lực $\overrightarrow{F}$ khi thực hiện độ dịch chuyển $\overrightarrow{d}$. Ta có công thức: $A = \overrightarrow{F}.\overrightarrow{d}$

Cho tam giác ABC vuông cân tại A, có cạnh huyền bằng $\sqrt{2}$.
Tính các tích vô hướng: $\overrightarrow{AB}.\overrightarrow{AC}$, $\overrightarrow{AC}.\overrightarrow{BC}$, $\overrightarrow{BA}.\overrightarrow{BC}$.

Hai vecto $\overrightarrow{a}$ và $\overrightarrow{b}$ có độ dài lần lượt là 3 và 8 và có tích vô hướng là $12\sqrt{2}$. Tính góc giữa hai vecto $\overrightarrow{a}$ và $\overrightarrow{b}$.

Một người dùng một lực $\overrightarrow{F}$ có độ lớn là 20 N kéo một vật dịch chuyển một đoạn 50 m cùng hướng với $\overrightarrow{F}$. Tính công sinh bởi lực $\overrightarrow{F}$.

3. Tính chất của tích vô hướng

Người ta chứng minh được các tính chất sau đây của tích vô hướng:

Với ba vecto $\overrightarrow{a}$, $\overrightarrow{b}$, $\overrightarrow{c}$ bất kì và mọi số k, ta có:

$\overrightarrow{a}.\overrightarrow{b} = \overrightarrow{b}.\overrightarrow{a}$;     $\overrightarrow{a}.(\overrightarrow{b}+\overrightarrow{c}) = \overrightarrow{a}.\overrightarrow{b} + \overrightarrow{a}.\overrightarrow{c}$;     $(k\overrightarrow{a}).\overrightarrow{b} = k(\overrightarrow{a}.\overrightarrow{b}) = \overrightarrow{a}.(k\overrightarrow{b})$

Ví dụ 3

Áp dụng các tính chất của tích vô hướng, chứng minh rằng: $(\overrightarrow{a}+\overrightarrow{b})^2 = \overrightarrow{a}^2 + 2\overrightarrow{a}.\overrightarrow{b} + \overrightarrow{b}^2$.

Giải

Ta có: $(\overrightarrow{a}+\overrightarrow{b})^2 = (\overrightarrow{a}+\overrightarrow{b}).(\overrightarrow{a}+\overrightarrow{b}) = \overrightarrow{a}.\overrightarrow{a} + \overrightarrow{a}.\overrightarrow{b} + \overrightarrow{b}.\overrightarrow{a} + \overrightarrow{b}.\overrightarrow{b}$
$= \overrightarrow{a}^2 + \overrightarrow{a}.\overrightarrow{b} + \overrightarrow{a}.\overrightarrow{b} + \overrightarrow{b}^2 = \overrightarrow{a}^2 + 2\overrightarrow{a}.\overrightarrow{b} + \overrightarrow{b}^2$.

Vậy $(\overrightarrow{a}+\overrightarrow{b})^2 = \overrightarrow{a}^2 + 2\overrightarrow{a}.\overrightarrow{b} + \overrightarrow{b}^2$.

Nhận xét: Chứng minh tương tự, ta cũng có:

$(\overrightarrow{a}-\overrightarrow{b})^2 = \overrightarrow{a}^2 - 2\overrightarrow{a}.\overrightarrow{b} + \overrightarrow{b}^2$;     $(\overrightarrow{a}+\overrightarrow{b}).(\overrightarrow{a}-\overrightarrow{b}) = \overrightarrow{a}^2 - \overrightarrow{b}^2$.